\part{Capítulo once}
\graphicspath{ {11_Capitulo/img/ejemplos/}, {W_Varios/2_Portada_capitulos/} }

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	CHAPTER 11
%----------------------------------------------------------------------------------------

\chapterimage{ima2} % Chapter heading image


\chapter{Tasa interna de retorno TIR}

\begin{center}
	\includegraphics[scale=0.7]{mapamental}
\end{center}

%---------------------------------
%Tabla de fòrmulas
%------------------------------------------

\section{{Fórmulas del capítulo}}

\begin{spacing}{1.5}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ |p{6cm}|p{5cm}| p{4cm}|}
			\hline
			\rowcolor{orange!50}
			\begin{center}\textbf{Fórmula} \end{center}                 & \begin{center} Nombre \end{center} & \begin{center} \textbf{Excel} \end{center} \\ \hline
			
			
			
			F = $P(1+i)^n$                            & Valor futuro              & VF(i;n;;VA,0)             \\ \hline
			
			j = im                                    & Tasa nominal anual        & TASA.NOMINAL(i;m)         \\ \hline
			
			P = $\frac{F}{(1 + i)^{n}}$               & Valor presente            & VA(i;n;;VF,0)             \\ \hline
			
			${(1 + i_{1})^{n}}$ = ${(1 + i_{2})^{n}}$ & Equivalencia de tasas     & TASA(m;;-1;1+i)           \\ \hline
			
			VPN =	$\sum F_{n}(1+i)^{-n}$ \             & Valor Presente Neto       & -                         \\ \hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{spacing}
\section{Introducción}
La tasa interna de retorno TIR es uno de los índices más aceptados por el público, porque mide la rentabilidad en una inversión. Sin embargo para los especialistas no tiene la misma aceptación porque se presta a errores. Hay ocasiones en que la decisión que se tome con el VPN no coincide con la decisión que se tome con la TIR. Cuando esto ocurre es porque la TIR no se ha aplicado correctamente y en tales casos será necesario utilizar otra técnica hasta hacer que los resultados obtenidos con la TIR coincidan con los resultados que se obtengan con el VPN.\\

Financieramente la TIR es la tasa a la cual son descontados los flujos de caja de forma tal que los ingresos y los egresos sean iguales; desde el punto de vista matemático la TIR es la tasa a la cual el VPN se hace cero.\\
Existen dos clases de flujos de caja: los flujos convencionales y los flujos no convencionales.

\textbf{Los flujos convencionales} son aquellos donde primero aparecen los egresos y después aparecen los ingresos o viceversa.

\textbf{Los flujos no convencionales} son aquellos donde figuran intercalados los ingresos y los egresos.\\

Ejemplos de flujos de caja

\begin{center}
	\includegraphics[height=6.0cm]{Graf1Cap11.png}
	\includegraphics[height=6.0cm]{Graf2Cap11.png}
\end{center}

El procedimiento que se usa para calcular la TIR varía dependiendo del número de alternativas a analizar y de la forma como se encuentren distribuidos los ingresos y los egresos a lo largo del horizonte de planeación; veamos algunos ejemplos:



\input{11_Capitulo/ejemplos/1/1}


\section{TMAR}
Para complementar un poco más el concepto de la TMAR diremos que su valor debe ser un poco más alto que la tasa a la cual normalmente el inversionista realiza sus inversiones, si escasamente la TMAR iguala a la tasa del inversionista, él preferirá seguir realizando sus inversiones normales y para que acepte un proyecto nuevo deberá ofrecérsele una tasa mayor que compense el riesgo de un proyecto nuevo. Por otra parte, la tasa del inversionista debe ser superior a la inflación local porque si el inversionista coloca su dinero por debajo de la inflación está obteniendo una rentabilidad real negativa. Ese excedente sobre la tasa del inversionista se denomina el premio al riesgo o spread.\\

\textbf{En general podemos concluir que si TIR>TMAR el proyecto es bueno y si TIR<TMAR el proyecto no es aconsejable.}\\

\textbf{Inconsistencia entre el VAN y la TIR}\\

Hay ocasiones en que un proyecto es seleccionado usando el VPN y cuando se usa la TIR es seleccionado otro proyecto diferente. Esta inconsistencia se muestra en el siguiente ejemplo:\\

\input{11_Capitulo/ejemplos/2/2}



\section{TIR + R}

Si los traslados de los ingresos a valor final y los traslados de los egresos a valor presente se hacen a una sola tasa, a la tasa del inversionista, esta TIR recibe el nombre de TIR+R que significa tasa interna de retorno con reinversión.

Al mirar la gráfica de flujo de caja del proyecto A se observa que solo hay un egreso y que además está ubicado en el punto inicial, entonces solo nos queda trasladar al punto 6(punto final) todos los ingresos, y para ello utilizaremos una tasa del 3\% mensual que es la tasa del inversionista.
\begin{center}
	\begin{equation*}
		Ingresos = \$100.000(1+0.03)^{5}+\$5.000(\frac{(1+0.03)^{5}-1}{0.03})=\$142.473.09
	\end{equation*}
\end{center}
Nuestro flujo de caja queda modificado así:\\
\begin{center}
	\includegraphics[height=4.0cm]{Graf7Cap11.png}
\end{center}
Utilizando la fórmula del interés compuesto podemos hallar la tasa del diagrama de flujo anterior así:
\begin{center}
	\begin{equation*}
		142.473.09 = 116.000(1+TIRM)^{6}
	\end{equation*}
\end{center}
De donde se obtiene que: TIRM(A)= 3.485\% mensual.\\

En el proyecto B TIRM es la misma TIR puesto que no ha habido oportunidad para hacer reinversiones, por lo tanto, TIRM(B) 4.38\% y se concluye que si          TIRM(B) > TIRM(A) entonces el proyecto B es mejor que el proyecto A. Esta conclusión concuerda con la decisión que se toma usando el VPN como instrumento de análisis.\\

Hay ocasiones, aunque muy escasas, en que la TIRM aún no es suficiente para producir el mismo ordenamiento que el que produce el VPN, esto podría presentarse al comparar alternativas mutuamente excluyentes que tienen diferente costo, en tales circunstancias debemos hacer que las alternativas tengan el mismo costo y para ello le agregamos a la alternativa de menor costo una inversión adicional por un valor igual a la diferencia entre las dos alternativas. Esta alternativa adicional se evalúa a la tasa TIO.\\

\input{11_Capitulo/ejemplos/3/3}


El lector observará que hemos buscado por diferentes caminos que los dos ordenamientos coincidan. \\
Cuando los instrumentos de análisis VPN y TIR producen diferentes resultados es porque se ha cometido un error en la forma de aplicar la TIR. El verdadero ordenamiento es el que produce el VPN, por esta razón debe calcularse la TIR por diferentes métodos hasta que esté de acuerdo con el ordenamiento del VPN(el valor de la TIRM siempre se encuentra entre la TIR y la tasa de reinversión).\\

\subsubsection{TIR múltiple}

En un proyecto el flujo de caja puede ser de dos maneras, que primero haya egresos (uno o varios) y después aparecen los ingresos, (uno o varios) este tipo de proyectos reciben el nombre de proyectos convencionales y solo tienen una tasa, pero puede suceder que en un proyecto los egresas y los ingresos aparezcan en forma entreverada, en este caso puede suceder que existan varias tasas y el proyecto recibe el nombre de no convencional.\\


%desde aca empiezo yo ------------------- $
\section{Regla de los signos de descartes}


Un polinomio ordenado es aquél en que los exponentes están en orden ascendente o en orden descendente, por ejemplo: \\
\begin{center}
	\begin{equation}3x^{6}+12x^{4}-25x^{3}+16x+35=0
	\end{equation}
\end{center}

Podemos asumir que los términos en $x^{5}$  y en $x^{2}$ tienen coeficiente igual a cero por eso no figuran. \\

Según Descartes un polinomio ordenado no tiene más raíces positivas que el número de veces en que los coeficientes cambian de signo, esto significa que la ecuación anterior a lo sumo tiene 2 raíces porque los dos primeros términos son positivos, el tercer término es negativo, esto implica un cambio de signo, el cuarto término vuelve a ser positivo lo cual implica otro cambio de signo y el quinto término sigue siendo positivo, en consecuencia en total hay dos cambios de signo y esto significa que a lo sumo habrá 2 raíces. (Los sitios donde los coeficientes cambian de signo se señalan con flechas)\\

Observación: al decir que a lo sumo hay 2 raíces positivas significa que puede que haya una sola raíz o que haya 2 raíces positivas pero en ningún caso puede haber más de 2 raíces positivas o que no haya ninguna tasa positiva.

\subsubsection{Ejemplo 4 }
\begin{center}
	\begin{equation*}
		26(1+i)^{-7}+2(1+i)^{-3}-\underbrace{14(i+i)^{-2}}_{}+\underbrace{16(1+i)^{-1}}_{}-\underbrace{40}_{}=0
	\end{equation*}
\end{center}

La ecuación anterior a lo sumo tiene 3 raíces positivas porque hay tres cambios de signo en los coeficientes los cuales hemos señalado con los corchetes. \\

Cuando se trabaja manualmente la mejor forma de encontrar las raíces es construir la gráfica de la ecuación y las raíces son aquellos puntos de corte de la curva sobre el eje X. Cuando trabajamos manualmente no nos interesa construir la parte negativa del eje X porque una raíz negativa significa que un proyecto tiene una tasa negativa, es decir, que si se realiza el proyecto va a dar una pérdida y no es lógico que una persona invierta un dinero con la intención de perder. \\

Como comentario adicional, una ecuación que tenga una curva de la siguiente forma: \



\begin{center}
	\includegraphics[height=3.0cm]{raizrealnegativa}
\end{center}

Matemáticamente tiene una raíz negativa y una raíz imaginaria. En el campo de las finanzas no tiene raíces porque ya dijimos que descartábamos las raíces negativas y además debemos descartar las raíces imaginarias porque en finanzas sólo se trabaja con los números reales.\\

Ahora estudiemos la forma de encontrar el valor de las raíces, para ello tomemos el siguiente caso:

\input{11_Capitulo/ejemplos/5/5}


\section{Tasa interna de retorno incremental TIRI}

Para calcular una TIR es indispensable que existan ingresos y egresos, pero cuando se quiere escoger una alternativa entre varias usando la TIR puede darse el caso en que haya proyectos mutuamente excluyentes en los cuales solo se conocen los egresos pero no se conocen los ingresos o si se llegan a conocer son mínimos con relación a los egresos, en estas condiciones no es posible conocer la rentabilidad de cualquiera de los proyectos, sin embargo, es posible obtener una rentabilidad de la diferencia de inversiones, esta tasa se compara con la tasa mínima que el inversionista desea obtener, la cual venimos representando por TMAR y nos sirve para tomar una decisión. \


\input{11_Capitulo/ejemplos/6/6}

\input{11_Capitulo/ejemplos/7/7}

\input{11_Capitulo/ejemplos/8/8}

